\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{subfigure}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{ascii}


\begin{document}

\title{1. Beadandó}
\maketitle

\section{Stacionárius hővezetési egyenlet: 2D}
A valódi testek háromdimenziósak, ebben a szakaszban a hővezetésnek egy olyan kétdimenziós modelljét adjuk meg, amely azzal
a feltételezéssel él, hogy a \emph{harmadik koordinátatengely irányában minden szóbanforgó mennyiség konstans}. Ezért az továbbiakban a $z$-koordinátától való
függést elhagyjuk, hiszen elegendő a háromdimenziós tartomány egy tetszőleges ,,szeletével'' foglalkozni.
A hővezetési egyenletet az energiamegmaradás elvéből fogjuk levezetni. Legyen $\Omega\subset\Real^2$ sima tartomány, $\pmb{\nu}(\xi,\zeta)$ felületi normálvektorral ($(\xi,\zeta)\in\partial\Omega$).
A teljes háromdimenziós tartomány ekkor a $\Omega\times(0,d)$ henger lesz, ahol $d>1$ (,,mélység'').
Legyen $\Map{\mathbf{q}}{\Omega}{\Real^2}$ a \textbf{hőáramsűrűség}, mértékegysége $\text{W}/\text{m}^2$.
Az $\Omega$ tartományba befolyó és a tartományból kifolyó hőmennyiség különbsége ekkor 
\[
\int_{\partial\Omega} \mathbf{q}(\xi,\zeta)\cdot\pmb{\nu}(\xi,\zeta)\,d\xi d\zeta,
\]
ennek mértékegysége $\text{W}$. A \textbf{Fourier-törvény} értelmében a $T$ hőmérséklet negatív gradiense arányos a hőáramsűrűséggel, és az arányossági tényező
a $k$ \textbf{hővezetési együttható}, jelben
\begin{equation}\label{fourlaw}
\mathbf{q}(x,y)=-k(x,y)\nabla T(x,y).
\end{equation}
A $T$ itt abszolút hőmérséklet (mértékegysége Kelvin), ezért $k$ mértékegysége $\text{W}/(\text{K}\cdot \text{m})$.
Az egyensúly beállta után
az energiamegmaradás tétele szerint egy kicsiny $\Omega'\times(0,d')$ hengertartományt ($\Omega'\subset\Omega$, $0<d'<d$) elhagyó összes hőenergia megegyezik a tartomány belsejében keletkezett hővel
(előjelesen kell érteni), jelben
\[
\int_{\Omega'} Q(x,y)d'\,dxdy=\int_{\partial\Omega'} \mathbf{q}(\xi,\zeta)\cdot\pmb{\nu}(\xi,\zeta)d'\,d\xi d\zeta,
\]
ahol $\Map{Q}{\Omega}{\Real}$ a belső (térfogati!) hőforrássűrűség, mértékegysége $\text{W}/\text{m}^3$. A jobb oldali integrált a Gauss-tétel felhasználásával átalakíthatjuk
\[
\int_{\partial\Omega'} \mathbf{q}(\xi,\zeta)\cdot\pmb{\nu}(\xi,\zeta)d'\,d\xi d\zeta=\int_{\Omega'} \dive \mathbf{q}(x,y)d'\,dxdy.
\]
Ha most ebbe beírjuk \az{\eqref{fourlaw}} relációt és $d'$-vel egyszerűsítünk, akkor a
\[
\int_{\Omega'} Q(x,y)\,dxdy=-\int_{\Omega'} \dive \big(k(x,y)\nabla T(x,y)\big) \,dxdy
\]
egyenlethez jutunk. Minthogy $\Omega'\subset\Omega$ tetszőleges volt, megfelelő simítási eljárással (lásd variációszámítás alaptétele), a
\[
-\dive  \big(k(x,y)\nabla T(x,y)\big)=Q(x,y)
\]
elliptikus egyenlethez jutunk, ahol $x,y\in\Omega$. A továbbiakban tételezzük fel, hogy $k(x,y)=k$ konstans. Például, a levegő hővezetési együtthatója
$k=0.0262\;\text{W}/(\text{K}\cdot \text{m})$, $1\;\text{bar}$ nyomáson és $300\;\text{K}$ hőmérsékleten. Ezzel a feltevéssel az egyenlet a
\[
-\lapl T(x,y)=\frac{Q(x,y)}{k}
\]
alakot ölti. Ellenőrzésképpen vegyük figyelembe, hogy mindkét oldal mértékegysége $\text{K}/\text{m}^2$.

A $T=p$ (valamilyen $\Gamma_D\subset\partial\Omega$ halmazon) \textbf{Dirichlet-peremfeltétel}, annak felel meg, hogy a $\Gamma_D\times(0,d)$ felület konstans
hőmérsékleten van tartva (például egy nagy hőtartályhoz van csatolva). A $\mathbf{q}\cdot\pmb{\nu}=q$ (valamilyen $\Gamma_N\subset\partial\Omega$ halmazon, $\Gamma_D\cap\Gamma_N=\emptyset$)
\textbf{Neumann-peremfeltétel}, amelyet a $-D_\nu T=q/k$ alakban is írhatunk, szigetelésnek felel meg. A $\mathbf{q}\cdot\pmb{\nu}=0$ esetben a $\Gamma_N\times(0,d)$ felület tökéletes szigetelő.

\section{Feladat: fagylalthűtő a nyári napon}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{fig/problem_fd_2015.pdf}
\end{center}
\caption{A fagylalthűtő keresztmetszeti ábrája.}
\label{cooler}
\end{figure}
Tekintsük \az{\ref{cooler}}. ábrán látható keresztmetszettel rendelkező fagylalthűtőt! 
\begin{itemize}
\item A doboz keresztmetszete $1\times 1\;\text{m}$-es négyzet, amelyben egy hűtőcső
fut végig $z$-irányban és a doboz $z$-irányú mélysége olyan nagy, hogy az összes mennyiség konstansnak tekinthető a $z$-irányban.
\item A hűtőcsövet egy $(X_c,Y_c)$ középpontú, $R_c$ sugarú körlappal modellezük. A dobozhoz kapcsolt hűtőgép a csővön keresztül $-Q_c$ konstans hőforrássűrűséget
tud elszivattyúzni -- ezt egy olyan $Q(x,y)$ függvénnyel tudjuk leírni, amely a körlapon konstans $-Q_c$ értéket vesz fel, egyébként pedig zérus. 
\item Tételezzük fel, hogy a hűtőláda szürkével jelölt oldalai tökéletes szigetelők. 
\item A felső, szaggatott oldal pedig állandó $T_{ext}=303\;\text{K}=30\;^\circ \text{C}$ hőmérsékleten van tartva.
\end{itemize}
A feladatunk az egyensúlyi $T$ hőmérsékleteloszlás meghatározása a hűtőláda belsejében, az előző szakaszban levezetett hővezetési egyenlet segítségével.
A paramétereket válasszuk az $X_c=0.5\,\text{m}$, $Y_c=0.2\,\text{m}$, $R_c=0.1\,\text{m}$ és $Q_c=-30\,\text{W}/\text{m}^3$ utasítások szerint.

\begin{enumerate}[1.]
\item Írjunk MATLAB scriptet, amely másodrendű véges differenciás diszkretizáció segítségével kiszámítja a $T(x,y)$ hőmérsékletet! (Használhatjuk a gyakorlaton bemutatott programokat!)
\item Rajzoljunk ki egy kontúr-ábrát a $T$ hőmérsékletmezőről, amely a konstans hőmérsékletű görbéket mutatja (szintvonalak)! Legyen az ábrán színskála! Hova lehet rakni a fagylaltot,
hogy ne olvadjon meg? (A fagylalt kb. 273 K-n olvad.)
\item Rajzoljuk rá a kontúr-ábrára a $\mathbf{q}(x,y)=-k\nabla T(x,y)$ hőáramsűrűség-vektormezőt.
\item Az $(X_c,Y_c)$ mozgatásával próbáljunk meg olyan hőmérsékleteloszlást elérni, amely több fagylalt hűtését teszi lehetővé.
Ehhez a kontúr-ábrán emeljük ki vastag vonallal azokat a szintvonalakat amelyek $273$ K alatt vannak. [Segítség: használjuk a \verb|contour| függvény a dokumentációban
szereplő \verb|v| paraméterét, hogy kiválasszunk bizonyos szintvonalakat.]
Mit tapasztalunk, ha túlságosan magasra rakjuk a csövet?
\end{enumerate}



\end{document}
